---
title: 列表
date: Wed 27 Dec 2017 10:34:54 PM CST
tag: [python]
categories: Linux
author: wmsj100
mail: wmsj100@hotmail.com
---

- `a=[1,2,3]` 这是一个列表
- `a[1]` `2`;
- `a+['qw','d','a']` 可以获取到一个新的列表，但是这样的操作不会改变原来的列表'a';
- 列表类似于`js`的’数组‘
- `a[:]` 获取到列表’a‘的一个浅拷贝
- `a[1:3]` 获取到数组从1到3的索引值，不包括3
- `a[1:2]=['a','b','c']` 列表的替换
- `a[3:5] = []` 列表的清空
- `a[1::2]` 按照2的阶梯获取数组
- `1 in a` 返回布尔值，判断值是否是列表的值
- `len(a)` 获取到列表的长度
- `x=[a,b]` 列表允许嵌套
- a[1:9:2] 以步进为2获取值
- a[9:1:-2] 以步进为2从右到左取值
    - 如果使用负数作为步进，必须让开始点大于结束点
    - 对于负数步长，从序列的尾部开始向左提取元素，直到第一个元素
    - [::-1] 获取到列表的逆序

## 序列操作
- + 连接操作，只有俩个相同类型的值才可以进行连接操作
- [1,2,3] + [4,5,'a'] = [1,2,3,4,5,'a']
- 3*['a'] // ['a', 'a', 'a']
- 数字和序列乘，原来的序列会被重复数字次

- in 通过这个字符来判断是否存在，方法布尔值

- len 获取列表长度
- min 获取列表最小值，数字和字符串都可以
- max 获取列表的最大值，数字和字符串都可以

- list('hello') // ['h', 'e', 'l', 'l', '0'] 获取列表

- a[1] = 1; 列表赋值
- del a[1] 删除列表的值
- a[2:] = list('wmsj100') 分片赋值
- a[1:1] = list('haha') 在索引为1的位置插入列表
- a[5:] = [] 删除列表的值
- del a[2:4] 通过分片删除列表的值

## 列表的方法
- append 在列表末尾添加值
- count 计算值出现的频率
- extend 在列表的末尾一次性最佳另一个列表的值
- index 获取值所在的索引值，如果不存在，直接报错，而不是返回-1
- insert 给列表插入值，
- pop 默认是移除列表的最后一个值，
- a.pop(0) 移除列表的第一个值
- remove 移除列表的第一个匹配的值
- reverse 反转列表， reversed 这个方法返回一个迭代器
- sort 排序
    - sort有三个可选参数
    - compare 比较值，方法布尔值
    - key 关键字参数，必须提供在排序过程中使用的函数，比如按照key的长度排序 a.sort(key=len)
    - reverse  指明是否要逆序 a.sort(reverse=True)
- sorted 可以处理任何序列，包括字符串，方法一个列表
- cmp(val1, val2) 比较俩个值，
    - val1 > val2 // -1
    - val2 == val2 //0
    - val1 < val2 // 1

## 元组
- 通过逗号分隔就可以创建元组,通过圆括号括起来
- 即便只有一个值的元组，值的后面也需要逗号 b = 12,
- 元组不可以改变，没有列表的方法，
- tuple(a) 可以创建元组，把list列表转换为元组
